港鐵TVB如何走向崩壞

虛實之間：港鐵TVB如何走向崩壞 - 方興

港鐵爆鑊停不了，但託港府政策之福，港鐵不叫好之下仍能叫座。 資料圖片

港鐵（066）爆鑊停不了，居然發生列車相撞事件，另一邊廂TVB（511）則發盈警，公佈上市30年來首度虧損，這兩家曾代表香港光輝歲月的藍籌及前藍籌，表現令人嘆息。我腦海不由自主喪loop前特首梁振英在行政會議否決發出免費電視牌予香港電視（1137）時，提出競爭對消費者未必有利的所謂「理據」，隱隱然覺得這種思維，與兩家公司走向崩壞有一脈相承之處。

港鐵去年至今霸佔港聞頭條之多，應該是眾大公司之冠，單計本報已13次榮登A1，不過幾乎全是負面新聞，鋪鋪離譜無極限，工程監督九流，領導層一開始更態度傲慢，「我話你知OK就得㗎喇」，試圖含混過關，結果欲蓋彌彰，醜聞越揭越多，主席與一眾高層終難逃殘酷一叮。不過換人容易，要重建負責任、嚴守規章的企業文化卻非一朝一夕。

港鐵當年與九鐵合併後，銳意拓展海外業務，揚言要在外國copy & paste成功的「港鐵模式」，馬主席更曾誇口港鐵「走出去」可提升香港的國際聲譽，港人應該驕傲。不知過去一年港鐵的表現，會否嚇窒老外，至少服務曾廣受批評的新加坡地鐵SMRT可以鬆一口氣。

國企化惹的禍

同樣在海外華人心中曾代表香港大眾文化的TVB，近年衰落速度之快，也叫人意外，收視缺乏起色，仍懶理觀眾感受，大量植入廣告趕客，不斷裁員之餘，卻有餘錢玩財技，投資大陸企業的債券，兩戰兩敗，手上的國儲能源及星美（198）債券均損手收場，拖累公司去年度整體虧蝕兩億，相較數年前仍然年賺十多億的意氣風發，不可同日而語。

將兩家公司扯埋一齊，正是因為它們都得到政府的「呵護」，港鐵固然是獨市生意，獲得大量政策優惠及財政補貼；TVB亦曾獲CY護航，力阻引入港視，遂有「競爭對消費者未必有利」的講法。當政府首長以這種思維去施政時，有否想過對香港的競爭力會造成多大的創傷。

港人近來深受港鐵敗壞之苦，避無可避；至於無得轉台倒可以睇手機或打機，但趕客又是否廣播政策的目標呢？

較有趣的變化，是這些受保護動物的「國企化」現象：效率日漸低下，生產力下降，不務正業，自我膨脹，太安逸的環境下反招致自漽長城。託港府政策之福，港鐵不叫好之下仍能叫座，TVB卻飽受「寵壞的咒詛」，若以2013年10月港視被拒發牌之日計算，TVB的股價倒跌6成，竟然跑輸升3成的港視一條街。誰才是笑到最後的贏家？

方興
本欄逢周四刊出

下一則
下一則
曾淵滄專欄：我的零壓力投資策略 (曾淵滄)